# Pourquoi les tableaux en LaTeX sont laids ?

Depuis longtemps, plusieurs auteurs notent que les exemples de tableaux donnés par [Leslie Lamport](https://fr.wikipedia.org/wiki/Leslie_Lamport) dans son {doc}`manuel LaTeX </1_generalites/documentation/livres/documents_sur_latex>` ne sont pas terribles, qu'ils ont mal inspiré les utilisateurs et ont généralisé une mise en forme assez médiocre des tableaux en LaTeX. Il est parfois même difficile de comprendre le « sens » d'exemples du livre de Lamport.

De fait, des tableaux générés avec LaTeX peuvent paraître laids si leurs auteurs n'y consacrent pas un minimum d'attention. Voici ici quelques pistes pour éviter cet écueil.

## L'espacement vertical

Le problème de l'espacement vertical est évident pour tous et est abordé dans plusieurs extensions. La question « {doc}`Comment améliorer l'espacement entre les lignes d'un tableau ? </3_composition/tableaux/lignes/augmenter_la_largeur_des_lignes_d_un_tableau>` » traite de ce sujet.

## Le piège des filets

L'utilisation des filets (traits horizontaux et verticaux présents dans les tableaux) est souvent abusive. L'{texdoc}`introduction de la documentation <booktabs-fr>` (en français) de l'extension {ctanpkg}`booktabs` de Simon Fear précise ce point (la {texdoc}`version anglaise de la documentation <booktabs>` pouvant être plus récente). Voir la question « [Comment présenter un tableau comme dans les livres ?](/3_composition/tableaux/presentation_professionnelle_d_un_tableau) » pour un exemple.

Les mêmes règles sont également implémentées dans la classe {ctanpkg}`memoir` [^footnote-1].

## La position de la légende

Par défaut, LaTeX a également tort de mettre les légendes **sous** le tableau. Étant donné qu'un tableau peut s'étendre sur plusieurs pages, les règles traditionnelles de typographie placent la légende **au-dessus** du tableau. Si vous cherchez à mettre la légende au-dessus du tableau avec la commande `\caption`, la position finale sera décalée de 10pt vers le bas, et sera trop proche du tableau. Heureusement, l'extension {ctanpkg}`topcapt` résout le problème (ci-dessous à droite).

**Légende standard**

```latex
% !TEX noedit
\begin{table}
  \caption{Tableau de maîtres}
  \begin{tabular}{...}
    ...
  \end{tabular}
\end{table}
```

**Légende avec {ctanpkg}`topcapt`**

```latex
% !TEX noedit
\usepackage{topcapt}
...
\begin{table}
  \topcaption{Tableau de maîtres}
  \begin{tabular}{...}
    ...
  \end{tabular}
\end{table}
```

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage[width=7cm]{geometry}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{table}
  \caption{Tableau de maîtres}
  \begin{tabular}{lc}
    Manet  & 1832--1883 \\
    Ingres & 1780--1867 \\
    Goya   & 1746--1828 \\
  \end{tabular}
\end{table}
\end{document}
```

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage[width=7cm]{geometry}
  \usepackage{topcapt}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{table}
  \topcaption{Tableau de maîtres}
  \begin{tabular}{lc}
    Manet  & 1832--1883 \\
    Ingres & 1780--1867 \\
    Goya   & 1746--1828 \\
  \end{tabular}
\end{table}
\end{document}
```

Les classes {ctanpkg}`KOMA-script` disposent d'une commande similaire, `\captionabove` ; elles ont également une option de classe `tablecaptionabove` qui fait en sorte que `\caption` signifie `\captionabove` dans les environnements de tableau. L'extension {ctanpkg}`caption` peut être chargée avec une option qui a le même effet :

```latex
% !TEX noedit
\usepackage[tableposition=top]{caption}
```

Cela peut aussi être changé après le chargement de l'extension, avec `\captionsetup` :

```latex
% !TEX noedit
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{position=above}
```

Notez que les deux « options de position » sont différentes : `top` (en haut) dans un cas, et `above` (au-dessus) dans l'autre, mais dans ce contexte, elles signifient la même chose.

:::{tip}
Faire soi-même le travail de {ctanpkg}`topcapt` peut être assez facile : celle-ci se contente en fait de permuter les valeurs des paramètres LaTeX `\abovecaptionskip` (valeur par défaut `10pt`) et `\belowcaptionskip` (valeur par défaut : `0pt`). Voici donc un exemple de modification... supposant que les valeurs n'ont pas été modifiées par ailleurs :

```latex
% !TEX noedit
\begin{table}
  \setlength{\abovecaptionskip}{0pt}
  \setlength{\belowcaptionskip}{10pt}
  \caption{Example table}
  \begin{tabular}{...}
    ...
  \end{tabular}
\end{table}
```
:::

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`The design of tables <FAQ-destable>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,tableaux,tableaux en imprimerie,filets,mettre en forme un tableau,composer un tableau
```

[^footnote-1]: Il existe un [projet de traduction](https://github.com/jejust/memoir-fr) de la documentation de `Memoir`.

